% !TEX root =  master.tex
\chapter{Nachhaltigkeit in der Materialentwicklung}

In den vergangenen Jahren haben zunehmende Umwelt‑ und Klimaprobleme sowie Herausforderungen wie Armut, wachsende soziale Ungleichheiten und gesellschaftliche Spannungen das Thema der nachhaltigen Entwicklung verstärkt in den Fokus gerückt. Nationale und internationale Institutionen, politische Entscheidungsträger sowie praxis‑ und forschungsnahe Akteure haben der sozialen und ökologischen Nachhaltigkeit weltweit erhöhte Aufmerksamkeit gewidmet. \cite{battilana2010building}


\section{Grundlage der Nachhaltigkeit}
Der Begriff „nachhaltige Entwicklung“ beschreibt die Idee, die Bedürfnisse der Gegenwart zu befriedigen, ohne die Chancen künftiger Generationen zu beeinträchtigen. Allerdings ist der Begriff „nachhaltig“ selbst schwer präzise zu definieren: Er umfasst wirtschaftliches Wohlergehen, soziale Gerechtigkeit und die Reduzierung von Umweltschäden. Diese Ziele sind nicht immer vereinbar. Dies ist besonders problematisch, wenn Umweltschäden pro Einheit wirtschaftlicher oder physischer Leistung bewertet werden: Steigt das Produktionsvolumen schneller als die Schäden pro Produktionseinheit sinken, nehmen die gesamten Umweltschäden zu. Es sind die absoluten, nicht die relativen, physischen Folgen, die eine Bedrohung für zukünftige Generationen darstellen. \cite{ashby2022materials}


Trotz eines breiten Konsenses über die Bedeutung nachhaltiger Entwicklung wird deren konkrete inhaltliche Ausgestaltung und Zielsetzung jedoch nur selten explizit diskutiert und systematisch analysiert. Infolgedessen besteht die Gefahr, dass die praktische Umsetzung von Nachhaltigkeit durch die Unschärfe und Allgegenwärtigkeit des Begriffs eingeschränkt wird. \cite{gray2010accounting}

Aufgrund der weit verbreiteten Verwendung des Nachhaltigkeitsbegriffs haben sich im Laufe der Zeit unterschiedliche Interpretationsansätze herausgebildet, die Nachhaltigkeit beispielsweise mit sozialer Verantwortung, Umweltmanagement oder unternehmerischer Nachhaltigkeit verknüpfen und häufig getrennt voneinander betrachten. Diese unterschiedlichen Perspektiven haben zugleich die Aufmerksamkeit auf die Rolle von Unternehmen gelenkt, deren Verantwortung und Beitrag zur nachhaltigen Entwicklung zunehmend hinterfragt werden. \cite{joseph2012ambiguous}

\section{Relevanz der Nachhaltigkeit in Zahlen}

Zwischen 1970 und 2024 nahm der globale Materialeinsatz von 30 auf 106 Mrd. Tonnen zu und geht mit erheblichen Umwelt- und Gesundheitsbelastungen einher. Die Gewinnung und Verarbeitung von Rohstoffen verursacht dabei mehr als 60\% der klimarelevanten Emissionen und trägt wesentlich zu gesundheitsschädlicher Luftverschmutzung bei; Biomasse spielt insbesondere im Zusammenhang mit Biodiversitätsverlusten und Wasserstress eine zentrale Rolle. Zugleich bestehen deutliche Disparitäten im Materialkonsum zwischen Ländern unterschiedlicher Einkommensgruppen. Für Kontexte mit sehr hohem Konsumniveau wird die Reduktion der absoluten Materialnachfrage als Ansatz genannt, um den globalen Ressourcenverbrauch gegenüber historischen Trends um etwa 30\% zu senken, ohne gesellschaftliche Entwicklung grundsätzlich auszuschließen. \cite{IRP2024_GlobalResourcesOutlook_PressRelease}


Im Jahr 2019 lag der Primärenergiebedarf der weltweiten Primäraluminium-Herstellung entlang der gesamten Prozesskette - vom Abbau bis zur Gießerei - bei 186\,GJ pro Tonne. Demgegenüber erforderte die Produktion von Recyclingaluminium lediglich 8,3\,GJ pro Tonne, was einer Energieeinsparung von rund 95,5\% entspricht. \cite{EuropeanAluminium2025_EnvironmentalProfileReport2024_V2}

Diese Zahlen verdeutlichen, dass nachhaltige Materialien nicht nur aus ökologischer Sicht relevant sind, sondern auch erhebliche wirtschaftliche Auswirkungen besitzen und einen direkten Einfluss auf das gesellschaftliche Wohlbefinden haben.

\section{Nachhaltigkeit der Materialien}
Angesichts des zunehmenden Drucks durch nationale und internationale Regulierungen sowie durch gesellschaftliche Erwartungen werden Unternehmen zunehmend dazu verpflichtet, Prinzipien sozialer und ökologischer Verantwortung systematisch in ihre Strategien, Organisationsstrukturen und Managementsysteme zu integrieren. \cite{gond2012configuring}

Insbesondere die jüngsten europäischen Regulierungen, wie die Ökodesign‑Verordnung für nachhaltige Produkte (ESPR), erfordern eine deutlich beschleunigte Transformation hin zu nachhaltigen Produkten und Prozessen. Diese Anforderungen lassen sich jedoch ohne zusätzliche technologische Hilfsmittel, insbesondere ohne den Einsatz datengetriebener Methoden und Künstlicher Intelligenz, nur schwer erfüllen. \cite{faraca2024ecodesign}


Gleichzeitig sind Entwicklungszyklen für neue Materialien traditionell sehr zeit‑ und kostenintensiv und können mehrere Jahre in Anspruch nehmen, insbesondere wenn sie auf klassischen experimentellen und iterativen Entwicklungsansätzen basieren. Diese langen Entwicklungszeiten stehen zunehmend im Spannungsfeld zu regulatorischen Anforderungen und verkürzten Innovationszyklen, was den Bedarf an daten‑ und KI‑gestützten Methoden zur Beschleunigung der Materialentwicklung weiter erhöht. \cite{jakobsen2025current}


Vor diesem Hintergrund gewinnt der Einsatz datengetriebener Methoden und Künstlicher Intelligenz zunehmend an Bedeutung, da sie es ermöglichen, Nachhaltigkeitsaspekte bereits in frühen Phasen der Materialentwicklung systematisch zu berücksichtigen und klassische, zeitintensive Entwicklungszyklen zu verkürzen. 


\cite{akafuah2016evolution}
\cite{tisza2013advanced}


\section{Lebenszyklusbetrachtung (LCA)}

Die Lebenszyklusbetrachtung (Life Cycle Assessment, LCA) ist ein etabliertes Instrument zur Bewertung von Umweltauswirkungen. \cite{ilgin2010environmentally}





\subsection{Grundlage der LCA}

 LCA bewertet den Ressourceneinsatz über den gesamten Lebensweg eines Produkts. Dieser umfasst die Rohstoffgewinnung, die Herstellungs- und Nutzungsphase sowie die Entsorgung bzw. Abfallbewirtschaftung. In den vergangenen Jahren hat sich die Methodik der LCA stark weiterentwickelt und findet inzwischen breite Anwendung in Wissenschaft und Praxis. Ziel dieser Arbeit ist es, einen Überblick über aktuelle methodische Entwicklungen der LCA zu geben. Der Schwerpunkt liegt dabei auf Bereichen, in denen zuletzt besonders intensive Fortschritte erzielt wurden, sowie auf neu entstehenden Fragestellungen. \cite{finnveden2009recent}

Im Zusammenhang mit der Ziel- und Untersuchungsrahmendefinition (Goal and Scope) wird insbesondere die Unterscheidung zwischen attributionaler und konsequenzieller LCA diskutiert. Diese Differenzierung ist auch für die Sachbilanz (Inventory Analysis) relevant, etwa bei der Festlegung von Systemgrenzen, bei der Datenerhebung und bei Allokationsfragen. Darüber hinaus werden Entwicklungen im Bereich von Datenbanken sowie Ansätze der Input–Output-LCA und hybriden LCA hervorgehoben. Für die Wirkungsabschätzung (Life Cycle Impact Assessment) werden sowohl grundlegende Modellierungsmerkmale als auch neuere Fortschritte in einzelnen Wirkungskategorien und bei der Gewichtung dargestellt. In der Interpretationsphase steht insbesondere die Unsicherheitsanalyse im Fokus. Abschließend werden die jüngsten Entwicklungen vor dem Hintergrund zentraler Stärken und Grenzen der LCA eingeordnet. \cite{hauschild2018life}

\subsection{Methodische Weiterentwicklung}

Ab dem Beginn des 21. Jahrhunderts lässt sich eine zunehmende Bedeutung und verstärkte Wahrnehmung der LCA feststellen.  Im Jahr 2002 initiierten das United Nations Environment Programme (UNEP) und die Society for Environmental Toxicology and Chemistry (SETAC) eine internationale Partnerschaft, die als Life Cycle Initiative bekannt wurde (39). Deren Ziel war es, Life-Cycle-Thinking stärker in der Praxis zu verankern und die unterstützenden Instrumente durch bessere Daten und Indikatoren weiterzuentwickeln (39). Parallel dazu gewann Life-Cycle-Thinking auch in der europäischen Politik an Bedeutung, was sich unter anderem in der Mitteilung der Europäischen Kommission zur Integrated Product Policy (IPP) widerspiegelt (40). Zudem wurde der Ansatz in thematische Strategien zur nachhaltigen Ressourcennutzung (41) sowie zur Abfallvermeidung und zum Recycling (42) integriert. In ihrer IPP-Mitteilung von 2003 betonte die Europäische Kommission ausdrücklich die Bedeutung der LCA und die Notwendigkeit, die Anwendung von Life-Cycle-Thinking bei den relevanten Stakeholdern der IPP zu fördern (40). Als Reaktion darauf wurde 2005 die European Platform on Life Cycle Assessment eingerichtet, mit dem Auftrag, die Verfügbarkeit, den Austausch und die Nutzung qualitätsgesicherter Lebenszyklusdaten, Methoden und Studien zu stärken, um belastbare Entscheidungsgrundlagen in EU-Politik und Wirtschaft bereitzustellen (43). \cite{guinee2011life}

\subsection{Relevanz der LCA für diese Arbeit}

Für diese Arbeit ist die Lebenszyklusbetrachtung (Life Cycle Assessment, LCA) von zentraler Bedeutung, da sie ein standardisiertes und quantitatives Rahmenwerk zur Bewertung der Nachhaltigkeit von Materialien bereitstellt. Die in dieser Arbeit eingesetzte KI-Software wird daher nicht isoliert anhand der technischen Vorhersagegenauigkeit bewertet, sondern im Hinblick auf ihre Fähigkeit, materialbezogene Nachhaltigkeitskennzahlen bereits in frühen Entwicklungsphasen abzuschätzen.

Zur Validierung der KI-basierten Vorhersagen werden etablierte LCA-Datenbanken herangezogen, insbesondere die IDEMAT-Datenbank (vgl. Kapitel~3.3). IDEMAT dient dabei als Referenz für ökologische Kenngrößen und ermöglicht den Vergleich KI-generierter Materialeigenschaften mit lebenszyklusorientierten Nachhaltigkeitsindikatoren. Dadurch wird eine methodische Verbindung zwischen KI-gestützter Materialentwicklung und der LCA als Bewertungsrahmen hergestellt.


\subsection{Systemgrenzen}
In der Life Cycle Assessment (LCA) definieren Systemgrenzen den betrachteten Umfang des Produktsystems, d.\,h. welche Prozesse und Lebenszyklusphasen in die Bilanzierung einbezogen bzw. ausgeschlossen werden. \cite{el2010sustainable}
Typische Abgrenzungsvarianten sind:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cradle-to-Gate} (von der Wiege bis zum Werkstor):
	Umfasst Rohstoffgewinnung, Vorprodukte sowie Herstellung bis zum Verlassen des Werks (inkl.\ vorgelagerter Lieferkette). Nutzungs- und End-of-Life-Phase sind nicht enthalten. \cite{kim2016cradle}
	
	\item \textbf{Cradle-to-Grave} (von der Wiege bis zur Bahre):
	Umfasst den vollständigen Lebenszyklus von der Rohstoffgewinnung über Verarbeitung/Produktion und Distribution bis zur Nutzung sowie Entsorgung bzw.\ Behandlung am Lebensende (z.\,B.\ Deponie, Verbrennung oder Recyclingpfade). \cite{mcdonough2010cradle}
	
	\item \textbf{Cradle-to-Cradle} (von der Wiege zur Wiege):
	Erweitert Cradle-to-Grave um eine geschlossene Kreislaufführung, bei der Materialien nach der Nutzung gezielt in technische oder biologische Kreisläufe zurückgeführt werden. Der Fokus liegt auf Wiederverwendung, hochwertigem Recycling (Closed-Loop) und der Vermeidung von Abfall als Endzustand. \cite{braungart2009cradle}
\end{itemize}

Bei der Nutzung- und End-of-Life-Phase ist schwer Daten zu erfassen. Aus diesem Grund wird in dieser Arbeit die Systemabgrenzung \textit{Cradle-to-Gate} gewählt. 

\subsection{\(CO_{2}\)-Fußabdruck}
Eine zentrale Metrik zur Bewertung von Umweltauswirkungen ist der \(\mathrm{CO_2}\)-Fußabdruck.
Anthropogene Aktivitäten verändern die Konzentrationen relevanter Treibhausgase in der Atmosphäre, darunter Kohlendioxid (\(\mathrm{CO_2}\)), Ozon (\(\mathrm{O_3}\)), Distickstoffoxid (\(\mathrm{N_2O}\)) und Methan (\(\mathrm{CH_4}\)). \cite{schonbeckzukunft}
Damit geht eine anhaltende Zunahme der Treibhausgasbelastung einher, die mit hohen Emissionsmengen verbunden ist.

Der anthropogene Anstieg dieser Treibhausgase verstärkt den Treibhauseffekt und führt zu einer Erwärmung von Atmosphäre, Ozean und Land. \cite{ipcc_ar6_wgi_spm}
Mit zunehmender globaler Erwärmung verändern sich zudem zentrale Klimawirkungen und Extremereignisse; insbesondere nehmen in vielen Regionen Häufigkeit und/oder Intensität von Hitzeextremen sowie von Dürren und kombinierten heiß-trockenen Ereignissen zu, was unter anderem die Austrocknung von Böden und Wasserstress begünstigen kann. \cite{ipcc_ar6_wgi_spm,ipcc_ar6_wgi_ch11}
Vor diesem Hintergrund hat sich der \(\mathrm{CO_2}\)-Fußabdruck als zentrale Kenngröße etabliert, um Klimawirkungen entlang von Produkten, Prozessen oder Wertschöpfungsketten quantitativ zu bewerten und Reduktionspotenziale abzuleiten. \cite{ipcc_ar6_syr_spm}

Auch in Deutschland ist die Minderung von Treibhausgasemissionen politisch und rechtlich verankert: Das Bundes-Klimaschutzgesetz sieht u.\,a. eine Reduktion der Emissionen um mindestens \(65\,\%\) bis 2030 und mindestens \(88\,\%\) bis 2040 (jeweils gegenüber 1990) sowie das Ziel der Netto-Treibhausgasneutralität bis 2045 vor. \cite{bmukn_ksg,uba_minderungsziele}

In dieser Arbeit nimmt der \(\mathrm{CO_2}\)-Fußabdruck eine zentrale Rolle ein, da die Bewertung und Optimierung nachhaltiger Materialien wesentlich von den verursachten Treibhausgasemissionen abhängt.

\cite{gutowski2013global}
\cite{davis2011supply}


